\newpage

\begin{center}
    \section*{Введение}
    \addcontentsline{toc}{section}{Введение}
\end{center}

% МОЙ ТЕКСТ
Введение
(Пишется обычно в самом конце, но каркас нужен сразу)
    Актуальность темы: Информационная перегрузка, рост PKM-систем, ограничения гибридного поиска в RAG и сложность ручного ведения Knowledge Graphs (KG).
    Цель работы: Разработка автоматизированного пайплайна для извлечения, фильтрации и типизации связей между заметками в экосистеме Obsidian.
    Задачи: (Прямо из твоего пропоузала: анализ решений, разработка алгоритма, создание датасета и фреймворка оценки, тестирование).
    Объект и предмет исследования.

Глава 1. Теоретические основы и обзор предметной области (Теория)
Здесь мы раскрываем твои пункты 1, 2, 3 и 4. Глава должна плавно подвести читателя к тому, что существующие решения не идеальны, и твой подход необходим.
    1.1. Управление персональными знаниями (PKM) и графы знаний
        Концепция "Второго мозга" и экосистема Obsidian.
        Роль Knowledge Graphs (KG) в структурировании информации.
        Проблема "бутылочного горлышка" при ручном ведении масштабных PKG (Personal Knowledge Graphs).
    1.2. Технологии поиска и обработки естественного языка в RAG
        Ограничения классического лексического (BM25) и семантического (Cosine Similarity) поиска. Концепция гибридного поиска.
        Применение Retrieval-Augmented Generation (RAG) в системах управления знаниями.
        Обзор языковых моделей: архитектура трансформеров, LLM (напр., Gemini, Llama) и легковесные NLI-модели (Cross-encoders, DeBERTa).
    1.3. Анализ существующих решений для построения графов знаний
        Enterprise-решения: Neo4j, Memgraph (плюсы: масштаб, минусы: статика, оверхед, галлюцинации LLM).
        Академические пайплайны: EduKG (плюсы: микро-графы, эффективность, минусы: привязка к онтологиям).
        Облачные PKM и плагины: Mem.ai, Smart Connections, Khoj (плюсы: интеграция, минусы: vendor lock-in, "черный ящик", отсутствие сложной семантики).
    1.4. Методы оценки качества графов и систем RAG
        Метрики классификации для проверки качества связей (Precision, Recall, F1-score).
        Фреймворки оценки LLM и RAG-систем (в частности, RAGAS: Context Precision, Answer Faithfulness).
    


Глава 3. Экспериментальное исследование и оценка результатов (Практика: Часть 2)
Здесь ты доказываешь, что твой код работает лучше аналогов.
    3.1. Дизайн эксперимента и Baseline-решение
        Описание тестового стенда и гиперпараметров.
        Создание базового решения (baseline) на основе простого dense retrieval + LLM для сравнения.
    3.2. Оценка качества извлечения и типизации связей
        Сравнение пайплайна с baseline по метрикам Precision и Recall на собранном датасете.
        Анализ ошибок (где алгоритм ошибся и почему).
    3.3. Эффективность построенного графа в задачах RAG
        Оценка влияния сгенерированных графов на качество ответов RAG.
        Использование RAGAS (Context Precision, Answer Faithfulness).
    3.4. Оценка вычислительной эффективности
        Анализ затрат (скорость работы локальных моделей vs. стоимость/скорость API).
        Ограничения разработанного решения.

Заключение
    Краткие выводы по каждой главе.
    Подтверждение того, что цель достигнута (пайплайн создан, когнитивная нагрузка снижена, RAG улучшен).
    Направления для дальнейших исследований (Future work).

Список литературы
(Сюда отлично лягут все твои источники: Lewis, Gao, Edge, Nogueira, He и документации к Neo4j/LanceDB).


% Объект работы
Объект работы --- мультимодальное машинное обучение.

% предмет работы
Предмет работы --- применение мультимодального машинного обучения к задаче
классификации вида больной/здоровый человек.

% Цель работы
Цель работы --- изучение применимости мультимодального машинного обучения на основе структурированных
и неструктурированных данных к задаче классификации больных и здоровых людей.

% Задачи
\begin{itemize}
    \item[] Задачи:
          \begin{itemize}
              \item[$\bullet$] Изучить текущий прогресс машинного обучения в области медицины
              \item[$\bullet$] Изучить процесс разработки мультимодальной модели
              \item[$\bullet$] Изучить виды слияния модальностей
              \item[$\bullet$] Найти мультимодальный датасет, состоящий из
                    структурированных и неструктурированных данных
              \item[$\bullet$] Изучить имеющиеся решения на выбранном датасете
              \item[$\bullet$] Выбрать решение, предложить к нему улучшения,
                    провести над ним эксперименты
              \item[$\bullet$] Проанализировать результаты, сделать выводы
          \end{itemize}
\end{itemize}
