\subsection{Методология оценки качества}

Для объективной оценки разрабатываемого пайплайна и его сравнения с аналогами
необходимо создать методологию тестирования.
Процесс тестирования требует как подготовки валидационного датасета,
так и выбора подходящих метрик.

\textbf{Имитация графа знаний в среде Obsidian и требования к данным}

Благодаря гибкости Obsidian и нативной поддержки ссылок,
создание ГЗ в нем будет выглядеть естественно.
В качестве сущностей будут выступать \texttt{Markdown}-файлы,
а в роли семантических связей гиперссылки.
В данной работе будут также рассматриваться типизированные ссылки в Obsidian,
которые добавляет расширение Dataview.

Также необходимо установить ряд ограничений для сохранения каноничности графа,
а также упрощению работы с ним.
\begin{enumerate}
    \item Корпус текстов должен обладать высокой семантической связностью,
          то есть между файлами должны быть ярко выраженные семантические отношения
          (иерархические, причинно-следственные, функциональные и другие).
    \item Содержание каждого файла должно быть целостным и описательным.
          Поскольку языковые модели нуждаются в контексте,
          они будут неустойчиво работать на обрывках текста или фрагментах кода.
    \item Объем не должен превышать 10-15 заметок.
          Данное ограничение призвано облегчить ручную разметку.
          В случае превышения этого порога, разметка станет крайне затруднительной,
          а также увеличатся риски потери связей.
    \item Заметка должна представлять одну сущность.
\end{enumerate}

Раскроем последнее структурное ограничение подробнее.
Оно означает, что в содержании файла должна находиться информация только
об одной конкретной сущности, такой как личность, термин, событие, и так далее.
Содержание файла может включать в себя описание этой сущности, ее определение, историю,
факты, а также описание связей с другими сущностями.
Во-первых, такой подход делает хранилище максимально похожим на граф знаний.
Во-вторых, упрощает работу алгоритма,
поскольку ему не нужно будет извлекать сущности, он будет знать их изначально.
В-третьих, этот подход отлично сочетается с философией связывания файлов в Obsidian,
в которой связываются файлы целиком,
а не фрагменты их текста.

\textbf{Стратегия валидации}

Оценка такой комплексной системы от начала до конца
является некорректной, так как она может скрывать ошибки промежуточных этапов.
Например, если на этапе извлечения были получены нерелевантные чанки,
то этап классификации заведомо провалится, так как не получить нужных данных.
В связи с этим валидация конвейера будет разделена на три этапа:
оценку точности и полноты извлечения контекста,
оценку качества типизации отношений,
а также оценку сгенерированного графа для использования в RAG-системах.
Такой подход даст возможность тонкой настройки каждого модуля системы,
что положительно скажется на итоговом качестве пайплайна.

\textbf{Оценка извлечения контекста}

Оценку retrieval можно сформулировать как задачу воспроизведение контекстов,
в которых упоминается сущность:
для каждой пары \((s, e)\), где \(s\)~--- файл-источник (\texttt{source\_file}),
а \(e\)~--- целевая сущность (\texttt{entity}),
система должна вернуть фрагмент из текста \(s\),
в достаточной мере совпадающий с эталонным контекстом из ``золотого стандарта''.
Извлеченный фрагмент должен полностью содержать эталонное предложение.

Важно заметить, что при больших чанках вероятность случайно захватить
нужное предложение выше.
Однако о данном замечании не стоит беспокоиться, так как
извлекаемые фрагменты не могут быть слишком большими,
так как это негативно повлияет на качество эмбеддингов.

Извлеченные фрагменты текста подразделяются на две категории:
\begin{itemize}
    \item Явное упоминание сущности. В данную группу входят все предложения, которых используется имя сущности.
          Например, предложение "Билл Гейтс соосновал Microsoft" явно содержит название компании.
    \item Косвенное упоминание сущности. В этот класс входят предложения,
          в которых имя сущности заменено на местоимение.
          Например, в тексте "Microsoft была основана 4 апреля 1975.
          Билл Гейтс был одним из тех, кто ее соосновал" местоимение ее подразумевает Microsoft.
\end{itemize}

Для оценки необходимо создать специальный датасет, состоящий
из предложений с упоминаниями сущностей, списка упомянутый сущностей,
а также типа упоминания (явное или косвенное).

\textbf{Оценка LLM-классификации}

Оценка типизации связей представляет из себя задачу многоклассовой классификации
отношения пары \((s,e)\).
При условии, что retrieval предоставил набор релевантных фрагментов,
большая языковая модель должна присвоить связи один из представленных классов.
В случае присвоения иного класса, или ответа модели о несвязанности сущностей,
ссылка считается ложноположительной и отбрасывается.

Для оценки качества классификации используются стандартные метрики:

\begin{itemize}
    \item Точность (Precision) -- доля истинных связей среди
          всех предсказанных алгоритмом. Метрика важна для оценивания алгоритма на устойчивость к шуму.
          В случае создания множества ложноположительных связей граф засорится и потеряет свою ценность.
    \item Полнота (Recall) -- доля истинных связей из датасета,
          которые алгоритм смог успешно идентифицировать.
    \item Взвешенная F-мера (Weighted F\_1-score) -- гармоническое
          среднее между точностью и полнотой. Эта метрика устойчива к дизбалансу в типах связей:
          в данных зачастую универсальные классы, такие как упоминания или дополнения,
          встречаются значительно чаще, чам, например, опровержение или противопоставление.
          Она будет использоваться в качестве основной оценки.
\end{itemize}


\textbf{Полная оценка GraphRAG}

Для комплексной оценки ответов, сгенерированных LLM на основе контекста, предоставленного RAG,
используются специализированные фреймворки, такие как RAGAS.
Их фундаментальной идеей является использование LLM как судей
для оценки ответов других языковых моделей,
что позволяет оценивать семантику ответов, а не использованные в них слова.
RAGAS проводит оценивание поэтапно, один запрос для каждой метрики,
что позволяет судье сфокусироваться на конкретной задаче.

В данной работе будет использован фреймворк RAGAS.
Из метрик, предоставляемым им, будут подсчитываться:

\begin{itemize}
    \item Точность извлеченного контекста (Context Precision, CP).
          Данная метрика оценивает способность RAG систем
          извлекать релевантную информацию и ранжировать ее по мере соответствия.
          В RAGAS каждый извлеченный фрагмент текста оценивается
          на наличие и долю в нем нужной для ответа информации.
          Высокое значений CP говорит о предоставлении языковой модели
          релевантных данных с минимальной долей шума в них.
    \item Полнота извлеченного контекста (Context Recall, CR). Эта метрика оценивает RAG
          на умение собирать всю необходимую для ответа информацию.
          Для расчета этой метрики эталонный ответ
          разбивается на независимые атомарные утверждения, каждое из которых
          оценивается на возможность выведения его на основе извлеченных данных.
          Чем больше утверждений в эталонном ответе могут быть выведены,
          тем выше значение метрики.
    \item Достоверность ответа (Answer Faithfulness, F) направлена на измерение достоверности ответа,
          то есть степени,
          в которой сгенерированный ответ опирается исключительно на предоставленный контекст,
          а не на знания самой модели.
          Процесс оценки заключается в выделении всех тезисов в ответе и проверку
          возможности их подтверждения на основе предоставленных фрагментов текстов.
          Если модель использовала в ответе внешнюю информацию, то мера достоверности снижается.
    \item Корректность ответа (Answer Correctness, AC)
          измеряет семантическое и фактологическое соответствие
          сгенерированного ответа эталонному.
          В фреймворке RAGAS она вычисляется как взвешенная сумма фактологического перекрытия
          (доля фактов, присутствующих как в ответе системы, так и в эталоне)
          и семантического сходства эмбеддингов двух ответов.
\end{itemize}

Использование такого набора метрик позволяет получить полную картину
работы пайплайна: от способности алгоритма GraphRAG предоставить релевантную информацию,
до способности модели использовать предоставленную информацию для генерации ответа.

\textbf{Моделирование сложных сценариев для тестирования}

Чтобы проверить устойчивость алгоритма и его применимость в реальных условиях использования,
необходимо либо использовать настоящие датасеты, либо попытаться их воссоздать.


% =======================================================================================================================================================

% ### 1.4. Методология оценки качества алгоритмов построения графов знаний

% Для объективной оценки эффективности разрабатываемого автоматизированного
% пайплайна необходимо выстроить строгую многоуровневую методологию валидации.
% Процесс тестирования требует как качественной подготовки эталонных данных,
% так и выбора релевантных метрик для каждого этапа обработки информации.

% #### 1.4.1. Имитация графа знаний в среде Obsidian и требования к
% данным
% Среда управления знаниями Obsidian, благодаря использованию формата
% Markdown и двунаправленных ссылок (`[[wikilink]]`), позволяет эффективно
% имитировать структуру графа знаний, где текстовые файлы выступают в роли
% узлов (сущностей), а гиперссылки — в роли ребер (семантических связей).

% Для проведения корректного тестирования алгоритмов генерации связей
% эталонный набор данных (датасет) должен удовлетворять ряду строгих теоретических
% требований:
% 1. **Гомогенность формата:** Исходные данные должны представлять собой
% хранилище валидных Markdown-файлов.
% 2. **Семантическая плотность:** Корпус текстов должен обладать высокой
% связностью. Наличие ярко выраженных иерархических, причинно-следственных
% и функциональных отношений критически важно для проверки способности алгоритма
% выявлять многошаговые логические цепи.
% 3. **Целостность контента:** Содержание каждого узла должно быть целостным и
% описательным. Обрывочные тексты или фрагменты некомпилируемого кода снижают
% устойчивость работы языковых моделей.
% 4. **Контролируемый объем:** Для обеспечения возможности качественной
% ручной разметки «золотого стандарта» размер подкорпусов должен быть
% ограничен (в пределах 10-15 заметок на предметную область).
% Превышение объема ведет к экспоненциальному росту возможных связей
% и риску потери скрытых отношений при аннотировании.

% **Парадигма «одна заметка = одна сущность»**
% Ключевым структурным ограничением для идеального датасета выступает
% правило: *одна заметка описывает строго одну конкретную сущность*
% (личность, термин, историческое событие). Данная парадигма решает
% сразу несколько проблем при машинной обработке текста:
% * Исключает необходимость работы алгоритмов с задачами распознавания
% и выделения (Entity Extraction) множественных независимых объектов
% внутри одного текста. Система изначально оперирует файлом как атомарным
% узлом.
% * Снижает семантический шум при векторизации. Если файл представляет
% собой смесь дневниковых записей, кода и рецептов, его усредненный
% эмбеддинг теряет специфичность, что делает векторный поиск (retrieval)
% неэффективным. Атомарность гарантирует высокую концентрацию смысла в
% векторе документа.

% #### 1.4.2. Многоуровневая стратегия оценивания
% Архитектура современных AI-пайплайнов состоит из множества независимых
% модулей (парсинг, извлечение, фильтрация, классификация).
% Оценка такой системы исключительно «от начала до конца» (End-to-End)
% является методологически ошибочной, так как она скрывает
% ошибки промежуточных этапов. В сложных конвейерах возникает
% проблема **накопления ошибки (error propagation)**: сбой на
% этапе поиска нерелевантного контекста неизбежно приведет к
% галлюцинациям на этапе классификации.

% В связи с этим целесообразно применять изолированное тестирование:
% оценивать этапы извлечения контекста и типизации связей раздельно
% на специфичных наборах данных. Это позволяет осуществлять тонкую
% настройку гиперпараметров (fine-tuning) каждого модуля независимо.
% Только после того, как доказана стабильность отдельных компонентов,
% производится сквозная оценка всей RAG-системы.

% #### 1.4.3. Теория оценки извлечения контекста (Retrieval)
% Задача модуля извлечения формулируется как воспроизведение точного
% контекста, в котором упоминается целевая сущность
% $e$ внутри файла-источника $s$.

% Качество извлечения оценивается на основе двух критериев:
% * **Точность захвата упоминаний:** Алгоритм должен гарантированно
% помещать эталонное предложение в извлеченный чанк. При этом
% тестирование усложняется разделением упоминаний на *явные*
% (прямое использование имени сущности, например, «Apple выпустила процессор»)
% и *косвенные* (использование местоимений, анафор или синонимов в последующих предложениях).
% * **Штраф за размер окна контекста (шум):** Чем больше извлеченный
% фрагмент, тем выше вероятность случайного захвата нужного предложения,
% однако избыточный текст вносит информационный шум. Поэтому теоретическая
% оценка Retrieval должна включать пенализацию за необоснованно широкие окна
% извлечения. Идеальный алгоритм предоставляет концентрированный и достаточный контекст.

% #### 1.4.4. Теория оценки LLM-классификации
% Оценка этапа типизации связей представляет собой классическую задачу
% многоклассовой классификации. При условии, что на предыдущем этапе
% был собран релевантный контекст (в виде набора из $Top-N$ чанков),
% языковая модель должна присвоить найденной связи определенный класс
% из заданного словаря типов.

% Для оценки качества классификации применяются стандартные метрики
% информационного поиска:
% * **Точность ($Precision$):** Доля истинно значимых связей среди
% всех предсказанных алгоритмом. Метрика критична для контроля
% ложноположительных срабатываний (False Positives) и предотвращения
% замусоривания графа.
% * **Полнота ($Recall$):** Доля реальных, эталонных связей из
% датасета, которые алгоритм смог успешно идентифицировать.
% * **Взвешенная F-мера ($Weighted\ F_1-score$):** Гармоническое
% среднее между точностью и полнотой. Использование взвешенного
% варианта необходимо из-за естественного дисбаланса: одни типы
% отношений (например, иерархические) встречаются в базах знаний
% значительно чаще, чем специфические (например, опровергающие).

% #### 1.4.5. Сквозная оценка графового поиска (GraphRAG)
% Классические $n$-граммные метрики оценки генеративного текста
% (BLEU, ROUGE) неприменимы для RAG-систем, так как они не способны
% оценивать семантическую достоверность фактов. Для комплексной оценки
% эффективности ответов, сгенерированных на основе построенного графа,
% используется специализированный фреймворк **RAGAS**
% (Automated Evaluation of Retrieval Augmented Generation).

% Методология предполагает оценку по нескольким независимым векторам:
% * **Context Precision (CP):** Метрика показывает, насколько
% релевантна информация, извлеченная алгоритмом из построенного
% графа, по отношению к исходному запросу.
% * **Context Recall (CR):** Оценивает, смог ли алгоритм собрать
% *всю* необходимую информацию из базы для ответа на запрос, двигаясь
% по ребрам графа.
% * **Answer Faithfulness:** Определяет уровень фактологической
% достоверности. Метрика штрафует систему, если в финальном ответе
% появляются факты (галлюцинации), которые отсутствуют в извлеченном
% пользовательском контексте.
% * **Answer Correctness (AC):** Оценивает семантическое соответствие
% сгенерированного ответа эталонному ожидаемому ответу (ground truth).

% #### 1.4.6. Моделирование сложных топологий для тестирования
% Чтобы доказать устойчивость алгоритма к реальным условиям эксплуатации
% в системах управления знаниями, теоретическая валидация требует
% использования датасетов со специфическими графовыми топологиями.
% Обычные случайные связи не позволяют выявить архитектурные уязвимости пайплайна.

% В методологию внедрены следующие паттерны тестирования:
% 1. **Обнаружение сообществ (Community Detection) /
% Топология «Hub-and-Spoke»:** Граф в форме звезды, где
% множество специфичных заметок связаны с единым концептуальным
% ядром (узлом-хабом). Данный паттерн проверяет способность
% алгоритма корректно идентифицировать центральные агрегирующие
% сущности, доступ к которым критически важен для полноты поиска GraphRAG.
% 2. **Проверка на устойчивость к шуму (Noise Robustness):**
% * *Топология «Versus» (Омонимия):* Искусственное сталкивание
% в одном пространстве различных тематик с пересекающейся терминологией
% (например, корпорация Apple и яблоко как фрукт). Эта структура заставляет
% алгоритм опираться на глубокий семантический контекст, игнорируя лексические
% совпадения.
% * *Топология «Realistic» (Плотное семантическое поле):* Моделирование
% графа с большим количеством тесно связанных понятий. Тестирует
% способность классификатора улавливать тонкие различия между типами
% связей в однородном тексте.
% 3. **Условия низкого контекста (Low Context) / Многошаговый вывод:**
% * *Топология «Sequence» (Хронология):* Линейные цепочки заметок,
% где каждое событие связано только с предыдущим и последующим.
% Проверяет эффективность алгоритмов поиска длинных логических
% путей (multi-hop reasoning).
% * *Топология «Personal» (Дневниковые записи):* Разреженные данные
% с минимальным текстовым контекстом, характерные для повседневных
% заметок. Оценивает способность малых языковых моделей и энкодеров
% корректно извлекать связи в условиях острого дефицита семантической
% информации.


% =======================================================================================================================================================

% ### 1.4. Методология оценки качества: метрики и фреймворки

% Разработка автоматизированного алгоритма построения графов знаний требует внедрения
% строгой методологии тестирования. Без объективной оценки невозможно доказать,
% что предложенный пайплайн превосходит существующие решения. Процесс валидации
% разработанной системы разделяется на три ключевых этапа: оценку точности извлечения
% контекста, оценку качества типизации связей и сквозную оценку сгенерированных
% ответов в рамках RAG-архитектуры.

% #### 1.4.1. Оценка извлечения контекста (Context Extraction)
% Первой задачей алгоритма является обнаружение фрагментов текста,
% в которых упоминаются
% целевые сущности. Для тестирования этого этапа был сформирован
% специализированный набор данных (ground truth). Датасет содержит
% предложения, в которых связи между сущностями упоминаются как явно,
% так и косвенно (с высокой семантической сложностью).

% Оценка качества работы алгоритма извлечения (chunking and retrieval)
% базируется на анализе перекрытия извлеченного текста и эталонных предложений:
% * **Истинное срабатывание (True Positive):** Фиксируется в том случае,
% если предложение из эталонного датасета (ground truth) физически включено
% в чанк текста, извлеченный алгоритмом.
% * **Штраф за размер чанка:** Критически важным аспектом оценки является
% размер извлеченного фрагмента. Если алгоритм извлекает слишком большие
% блоки текста (например, целую главу вместо абзаца), вероятность случайного
% захвата эталонного предложения возрастает. Однако такой подход вносит
% в систему огромное количество шума, перегружая окно контекста языковой
% модели. Поэтому методология включает штрафной коэффициент за избыточную
% длину чанка, гарантируя, что алгоритм поощряется за точечное и
% семантически точное извлечение информации.

% #### 1.4.2. Оценка классификации семантических связей (Link Classification)
% После того как релевантный контекст успешно найден, система переходит
% к типизации взаимоотношений между сущностями. Для этого формируется
% единый промпт, состоящий из $Top-N$ наиболее релевантных извлеченных
% чанков, системных инструкций и допустимого набора классов (типов связей),
% который затем передается в LLM.

% Поскольку задача сводится к классической многоклассовой классификации,
% для ее оценки применяются стандартные метрики информационного
%  поиска (Manning et al., 2008):
% % * **Точность (Precision):** Показывает, какая доля связей, предсказанных
% % алгоритмом, действительно является осмысленной и корректно классифицированной.
% % Эта метрика особенно важна для выявления ложноположительных 
% срабатываний (False Positives). 
% % Как было показано в разделе 1.3, использование 
% чистых генеративных LLM без предварительной 
% % логической фильтрации часто приводит к галлюцинациям 
% и созданию несуществующих (шумовых) связей.
% % Высокий показатель Precision подтверждает, что граф 
% не превращается в «комок данных» (data hairball).
% % * **Полнота (Recall):** Отражает долю реальных, 
% эталонных связей из датасета,
% % которые алгоритм смог успешно обнаружить и классифицировать.
% % * **Взвешенная F-мера (Weighted $F_1$-score):** Представляет собой гармоническое
% % среднее между точностью и полнотой с учетом дисбаланса классов
% % (поскольку некоторые типы связей в базе пользователя 
% встречаются значительно реже других).

% #### 1.4.3. Сквозная оценка RAG-системы (RAGAS Framework)
% Классические метрики оценки естественного языка, такие как BLEU или ROUGE,
% базируются на подсчете $n$-грамм и лексическом перекрытии. Они оказались
% неэффективными для оценки ответов LLM, так как модели могут генерировать
% семантически безупречные ответы, используя синонимы и парафразы, что приведет
% к несправедливо низким оценкам по устаревшим метрикам.

% Для комплексной оценки пайплайна применяется современный фреймворк **RAGAS**
% (Automated Evaluation of Retrieval Augmented Generation) (Es et al., 2023).
% Оценка фокусируется на двух критически важных параметрах:
% 1. **Точность контекста (Context Precision):** Оценивает соотношение полезной
% и бесполезной информации в извлеченном контексте. Эта метрика позволяет доказать,
% что навигация по семантическим ребрам построенного графа (GraphRAG)
% предоставляет языковой модели более релевантный, концентрированный контекст
% по сравнению с классическим BM25 или простым векторным поиском.
% 2. **Достоверность ответа (Answer Faithfulness):** Измеряет степень,
% в которой сгенерированный итоговый ответ опирается исключительно на
% предоставленный контекст. Метрика позволяет убедиться, что система
% генерирует полезные инсайты на основе заметок пользователя (PKM), а
% не галлюцинирует знаниями, заложенными в LLM при предварительном обучении.

% **Вывод по разделу 1.4:**
% Разработанная многоступенчатая методология, включающая контроль размеров
% чанков, строгие метрики классификации ($P$, $R$, $F_1$) и специализированный
% фреймворк RAGAS, позволяет всесторонне оценить производительность пайплайна.
% Она дает возможность не только измерить качество самого построенного графа,
% но и доказать его практическую эффективность при обработке сложных многошаговых
% пользовательских запросов.

% ***

% ### Вывод по Главе 1

% Информационная перегрузка делает неэффективным использование классических
% иерархических систем хранения данных, требуя перехода к сетевым структурам
% и концепции Персональных графов знаний (PKG). Проведенный анализ показал,
% что современные RAG-системы, полагающиеся исключительно на лексический или
% семантический поиск, сталкиваются с фундаментальными ограничениями при
% многошаговом выводе. Использование графов (GraphRAG) решает эту проблему
% (Edge et al., 2024), однако обзор существующих инструментов продемонстрировал
% отсутствие идеального решения для персонального использования.
% Корпоративные базы данных избыточны и ресурсоемки, облачные решения
% ограничивают суверенитет над данными, а локальные плагины зачастую не
% обладают достаточной аналитической глубиной и склонны к галлюцинациям
% из-за бесконтрольного использования LLM.

% Таким образом, для решения выявленных проблем необходимо спроектировать
% собственную архитектуру автоматизированного пайплайна для системы Obsidian.
% В следующей главе будет представлена разработка локального, вычислительно
% эффективного конвейера, сочетающего легковесные методы гибридного поиска и
% NLI-фильтрацию с возможностями LLM для типизации связей и их инкрементального
% сохранения (write-back) в хранилище пользователя.
