\section{Дизайн алгоритмов}
\subsection{Архитектура алгоритма построения графа знаний}

Разработанная система является конвейером для автоматического нахождения,
типизации и инкрементального сохранения семантических связей между
заметками (Markdown-файлами) в хранилище Obsidian.
Процесс построения состоит из нескольких шагов:
от сканирования хранилища до записи найденных отношений в файлы.
Алгоритм поддреживает сохранение состояния файлов в директории и
контрольные точки (checkpoints),
которые позволяют алгоритму продолжить работу с момента прерывания и
нацелены на сохранение вычислительных ресурсов.

Общая схема конвейера представлена на рисунке~\ref{fig:pipeline}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
            node distance = 6mm and 30mm,
            block/.style = {
                    rectangle, rounded corners=3pt,
                    draw=black!60, fill=blue!8,
                    text width=72mm, minimum height=9mm,
                    align=center, font=\small
                },
            ioblock/.style = {
                    rectangle, rounded corners=3pt,
                    draw=black!40, fill=gray!10,
                    text width=72mm, minimum height=8mm,
                    align=center, font=\small\itshape
                },
            sideblock/.style = {
                    rectangle, rounded corners=3pt,
                    draw=black!50, fill=orange!12,
                    text width=36mm, minimum height=8mm,
                    align=center, font=\small
                },
            arrow/.style = {-Stealth, thick, black!70},
            dasharrow/.style = {Stealth-Stealth, dashed, thick, black!50},
            label/.style = {font=\scriptsize\itshape, text=black!60}
        ]

        % Main flow
        \node[ioblock]  (vault)    {Хранилище Markdown-файлов (vault)};
        \node[block,    below=of vault]  (scan)     {1. Обнаружение изменений\\{\scriptsize\normalfont VaultManager}};
        \node[block,    below=of scan]   (index)    {2. Разбивка на чанки и индексация\\{\scriptsize\normalfont VectorStore / LanceDB}};
        \node[block,    below=of index]  (retrieval){3. Гибридный поиск пар-кандидатов\\{\scriptsize\normalfont BM25 + векторный поиск}};
        \node[block,    below=of retrieval] (rerank){4. Переранжирование кандидатов\\{\scriptsize\normalfont Cross-Encoder}};
        \node[block,    below=of rerank] (llm)      {5. Классификация типа связи\\{\scriptsize\normalfont LLM (локально или API)}};
        \node[block,    below=of llm]    (export)   {6. Запись связей в хранилище\\{\scriptsize\normalfont ExportService}};
        \node[ioblock,  below=of export] (result)   {Обновленные заметки с типизированными связями};

        % Side checkpoint block, aligned vertically between retrieval and llm
        \node[sideblock, right=of rerank] (meta)
        {Метаданные\\и чекпоинты\\{\scriptsize\normalfont MetadataManager}};

        % Main arrows
        \draw[arrow] (vault)     -- node[label, right]{markdown-файлы}    (scan);
        \draw[arrow] (scan)      -- node[label, right]{новые / обновленные файлы} (index);
        \draw[arrow] (index)     -- node[label, right]{чанки + эмбеддинги}  (retrieval);
        \draw[arrow] (retrieval) -- node[label, right]{кандидатные пары}     (rerank);
        \draw[arrow] (rerank)    -- node[label, right]{отфильтрованные пары} (llm);
        \draw[arrow] (llm)       -- node[label, right]{тип связи + reasoning}(export);
        \draw[arrow] (export)    --                                           (result);

        % Dashed arrows to/from checkpoint block
        \draw[dasharrow] (meta.west) -- (rerank.east);
        \draw[dasharrow] ([yshift=4mm]meta.west) -- ([yshift=4mm]retrieval.east);
        \draw[dasharrow] ([yshift=-4mm]meta.west) -- ([yshift=-4mm]llm.east);

    \end{tikzpicture}
    \caption{Общая схема конвейера построения графа знаний}
    \label{fig:pipeline}
\end{figure}

\subsubsection*{Сканирование хранилища и обнаружение изменений (VaultManager)}
На этом этапе модуль \texttt{VaultManager} рекурсивно обходит директорию хранилища,
формируя список всех \texttt{markdown}-файлов.
Для каждого файла вычисляется SHA-256 хеш-сумма его содержимого для иденификации изменений.
Полученный хэш сравнивается с сохраненным в метаданных \texttt{metadata.json}, с предыдущего запуска.
В результате файлы разбиваются на три категории: новые (отсутствующие в метаданных),
изменённые (не совпадает хеш) и удалённые (есть в метаданных, но отсутствует на диске).
Если метаданных нет, то все файлы считаются новыми.

% Наконец, новые и измененные файлы индексируются и записываются в векторное хранилище LanceDB,
% удаленные файлы, соответственно, из него удаляются.
Данный подход позволяет экономить вычислительные ресурны,
поскольку позволяет обрабатывать только измененные файлы,
а не все хранилище целиком.


\textbf{Этап 2. Разбивка на чанки и индексация (VectorStore / LanceDB).}
Каждый новый или измененный файл проходит процесс индексации.
Эта процедура состоит из двух частей: обработки содержимого заметок и подготовки индексов.

Изначально текст каждого Markdown-файла состоит из двух частей:
основного содержимого и блока ссылок, разделенными отделенным заголовком \texttt{link\_header}.
Индексируется только основной текст заметки.

Текстовый индекс строится на основе лемматизированного содержимого файлов.
Лемматизация проводится при помощи модели \texttt{ru\_core\_news\_sm} или
\texttt{en\_core\_web\_sm} из \texttt{spaCy}.
Из текстов извлекаются леммы всех алфавитных и числовых токенов в нижнем регистре.
Преобразованные тексты передаются в LanceDB, где на них строится FTS-индекс,
использующий алгоритм BM25.
Данный подход позволяет увеличить точность поиска, нивелируя проблему, связанную с изменением форм слов,
в которых, например, могут быть изменены окончания или беглые гласные в корне,
что особенно распространено в русском языке.
Стоит отметить, что вместе с преобразованным текстом сохраняется и оригинальный.

Построение векторного индекса начинается с разбиения содержимого файла на перекрывающиеся
чанки. Поддерживается две стартегии разбиения:

\begin{itemize}
    \item \textit{Рекурсивная посимвольная} (\texttt{RecursiveCharacterTextSplitter}) из LangChain.
          Она разбивает текст иерархически по заданным разделителям, расположенным в порядке их приоритета,
          ((\texttt{\textbackslash n\#~}, \texttt{\textbackslash n\#\#~}, \texttt{\textbackslash n\textbackslash n},
          \texttt{.}, \texttt{\textbackslash n}~и т.д.)), при этом не превышая заданный размер чанка
          (по умолчанию 3,000 символов).
          Данная стратегия сохраняет целостность предложений и структуру Markdown-файлов, что крайне важно
          для вычисления эмбеддингов и формирования контекста для LLM.
    \item \textit{Оконная по предложениям} (\texttt{SentenceWindowSplitter}), реализованная с помощью spaCy.
          Данная стратегия разбивает текст по предложениям с помощью spaCy (\texttt{doc.sents}) и формирует
          фрагменты из каждого предложения с заданным окном из соседних предложений
          (\texttt{window\_before}~=~1, \texttt{window\_after}~=~1 по умолчанию).
          Такой подход нацелен на максимизацию точности формирования контекста и его полноты без потери семантики,
          что достигается путем сохранения целостности предложений.
          Главным недостатком является большое перекрытие чанков: даже при окне в одно предыдущее
          и следующее предложение, каждое предложение используется в трех чанках.
\end{itemize}


Далее для каждого чанка следует вычисление плотного векторного
эмбеддинга при помощи модели из Sentence-Transformers,
например популярной мультиязычной модели \texttt{BAAI/bge-m3}.

Полученные индексы объединяются друг с другом, а также с метаданным в виде пути к файлу и хеша,
после чего сохраняются в базу данных.
Хранение обоих форматов данных в одной таблице позволяет использовать гибридный поиск.
LanceDB позволяет регулировать баланс между векторным и полнотекстовым поиском при помощи параметра
\texttt{vector\_weight}~$\in [0, 1]$: при \texttt{vector\_weight}~$= 1.0$ используется только ANN-поиск,
при \texttt{vector\_weight}~$= 0.0$~--- только BM25,
промежуточные значения используют оба поиска, сортируя результаты по унифицированной оценке релевантности.

Результатом поиска является \textit{top-k} подходящих фрагментов текста.

\textbf{Этап 3. Гибридный поиск пар-кандидатов (Retrieval).}
На данном этапе для каждого чанка выполняется поиск семантически близких чанков из других файлов.
Доступно три стратегии поиска:

\begin{itemize}
    \item \textit{broad}, основанная на векторном поиске.
          Для каждого чанка производится поиск $k$ ближайших соседей
          из других файлов. Поддреживается два режима поиска
          \begin{itemize}
              \item \textit{chunk}, при котором поиск происходит для каждого чанка в файле
              \item \textit{title\_summary},
                    при котором поиск ведется только на основе названия файла и его краткого содержания
                    (первого абзаца)
          \end{itemize}
          Второй подход позволяет искать схожие чанки на основе семантики всего файла,
          что значительно сократить уровень шума и ускоряет процесс,
          но может не найти часть релевантных фрагментов.
    \item \textit{strict}.
          Она основана на поиске прямых упоминаний сущностей в текстах заметок.
          Поиск производится по лемматизированному тексту, что решает проблему словоизменения,
          несовпадения регистров и использования специальных символов, таких как дефис.
          (например, имя «Нейронная сеть» будет найдено в тексте «нейронной сети»)
    \item \textit{combined} объединяет обе стратегии с дедупликацией. Результаты
          \textit{broad} и \textit{strict} проходят характерный им пайплайн извлечения и обработки,
          после чего фрагменты дедуплицируются с помощью SHA-256 хэша и объединяются.
          В данном подходе результаты \textit{strict} приоритезируются, так как к ним больше кредит доверия.
\end{itemize}

Каждая стратегия имеет свои компромиссы.
Строгое извлечения имеет высокую точность, но низкую полноту -
она может найти только явные упоминания.

Векторный поиск может находить косвенные упоминания, но он очень шумный.
Результат его работы требует дополнительной фильтрации,
что все равно не гарантирует отсутсвие ложноположительных результатов.

Комбинированный подход задуман сгладить недостатки этих стратегий путем извлечения как прямых упоминаний,
так и косвенных, хоть и допуская шум.

\textbf{Этап 4. Переранжирование кандидатов (Cross-Encoder).}
Данный этап имеет место только для векторного поиска, поскольку он
зачастую возвращает большое число ложноположительных кандидатов.

Для снижения шума применяется дополнительная фильтрация кандидатов с помощью Cross Encoder.
Каждая пара (чанк источника, чанк цели) подается на вход кросс-энкодеру (модель типа BAAI/bge-m3 / MiniLM).
Кросс-экнодер вычисляет более точную оценку семантической связности.
Пары сортируются по убыванию оценки. В финальный список попадают \textit{top-k} пар,
у каждой из которых оценка не ниже порогового значения.

Все прошедшие фильтрацию чанки группируются по файлу-цели.
На их основе создаются структуры \texttt{CandidatePair},
содержащие исходный и целевой чанки, а также пути к соответствующим файлам и оценку близости
из LanceDB и Cross Encoder.

Результатом этапа является список структур \texttt{CandidatePair}.

\textbf{Этап 5. Классификация типа связи (LLM).}
Прошедшие фильтрацию пары-кандидаты передаются в языковую модель для определения точного типа семантической связи.
Пары группируются по комбинации «файл-источник~--- файл-цель».
Для каждой такой группы отбираются не более \(N\) наиболее релевантных чанков для формирования контекста
на основе оценки Cross Encoder.

Логика запросов к LLM поддерживает параллелизм и батчинг.
Количество одновременных запросов к модели ограничено заданным числом и контролируется семафором.
Кроме того, в рамках одного запроса может проводиться классификация сразу нескольких ссылок.
Это значительно снижает накладные расходы и время обработки.

Важно отметить обработку ошибок: у каждого батча есть три попытки, при израсходовании которых
батч пропускается, и логгируется ошибка.

В рамках запроса модель получает системный промпт со списком допустимых типов связей и инструкциями,
а также пользовательский промпт с пронумерованными парами файлов и их контекстом.

Ответ модели возвращается в формате JSON. Его парсинг производится посредством JsonOutputParser
из LangChain, позволяющий восстанавливать синтаксически некорректный JSON.
Также из ответов вырезается раздел с размышлениями.

LangChain предоставляет единый интерфейс к моделям.
Благодаря его использованию поддерживаются как локальные модели
(например, запущенные через llama.cpp),
так и облачные провайдеры (OpenAI, Google, и другие).

После каждого батча предсказания модели сохраняются в файл,
формируя чекпоинт, что позволяет возобновить классификацию в случае ошибки или краша программы.
Данная оптимизация призвана экономить вычислительные ресурсы,
убирая потребность заново делать выполненную работу.

% Температура генерации выставляется равной 0 для детерминированности предсказаний.
% Значение \texttt{top\_p}~$= 0.1$ для снижения стохастичности и креативности модели.

\textbf{Этап 6. Запись связей в хранилище (ExportService).}
На заключительном этапе классифицированные связи сохраняются в одном из трех режимов:

\begin{itemize}
    \item \textit{inplace}~---
          связи добавляются непосредственно в исходные Markdown-файлы под специальным заголовком
          \texttt{LINK\_HEADER}.
          При наличии связей с предыдущих запусков
          новые связи недеструктивно добавятся к уже имеющимся, не создавая дубликатов.
    \item \textit{json}~--- результаты экспортируются в JSON-файл без изменения исходных заметок.
          Данный режим создан для удобного переиспользования результатов, например для вычисления метрик.
    \item \textit{export}~--- создается полная копия хранилища с вписанными связями,
          исходные файлы остаются нетронутыми.
          Этот формат сохранения полезен для эксперементов,
          таких как оценка GraphRAG, требующих полноценное хранилище для работы.
\end{itemize}

Формат ссылки конфигурируется (по умолчанию~--- синтаксис Dataview: \texttt{- relation:: [[target]]}).

\textbf{Управление состоянием и отказоустойчивость (MetadataManager).}

При первом запуске конвейера стандартные параметры из \texttt{config.py}
сохраняются в \texttt{config.json} внутри директории \texttt{.kg\_builder/}.
Последующие запуски считывают этот файл и выставляют настройки, заданные в нем,
что обеспечивает воспроизводимость и
повышает удобство использования на разных хранилищах с индивидуальными параметрами.

Опция \texttt{--ignore-local-config} заставляет пайплайн
проигнорировать \texttt{config.json} и использовать значения из \texttt{config.py}.

Алгоритм сохраняет свое состояни с помощью создания снимка, который включает
текущий этап (сканирование хранилища, сбор кандидатов, классификация, и т.д.),
его прогресс и прочие метаданные, необходимые для возобновления работы.

Наибольшей детализацией обладают этапы ранжирования кандидатов и LLM-классификации отношений.
У них есть логика контрольных точек, при которых сохраняется список уже обработанных файлов или пар-кандидатов.
При возобновлении работы пайплайна на одном из этих шагов в алгоритм будут переданы только необработанные данные.

При последующих запусках \texttt{KnowledgeGraphBuilder} проверяет последнее сохраненное состояние.
Если предыдущий запуск был прерван, то он продолжит обработку с того же шага, минуя уже выполненные.

Это сохраняет значительное количество вычислительных ресурсов и времени, особенно на дорогостоящем LLM-этапе.

Все метаданные сохраняются в отдельной директории \texttt{.kg\_builder/.out/}:
\begin{itemize}
    \item \texttt{candidates.json}~--- начальные кандидаты до переранжирования;
    \item \texttt{reranked\_candidates.json}~--- кандидаты после переранжирования,
          обогащенные результатами LLM (поля \texttt{llm\_type}, \texttt{llm\_reasoning}
          дописываются после классификации)
    \item \texttt{predictions\_partial.json}~--- предсказания LLM, обновляемые инкрементально
    \item \texttt{run\_state.json}~--- текущее состояние алгоритма
\end{itemize}

% В конце пайплайн сохраняет список обработанных файлов,
% что позволяет обрабатывать только новые или измененные при последующих запусках.

Специальный флаг \texttt{--fresh-start} позволяет перезаписать метаданные,
в том числе конфиг и список обработанных файлов.
Он может быть полезен при разработке, случаях, когда модифицируется структура метаданных,
или они были повреждены.




% В данном разделе описаны ключевые инженерные решения, принятые при реализации каждого компонента конвейера, а также их обоснование и связанные компромиссы.

% % ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
% \subsubsection*{Сканирование и обнаружение изменений}

% \texttt{VaultManager} реализует инкрементальную обработку хранилища через
% механизм хеш-сумм содержимого файлов (SHA-256).
% При каждом запуске хранилище рекурсивно обходится методом \texttt{rglob("*.md")};
% для каждого найденного файла вычисляется хеш его полного содержимого
% и сравнивается с хешом, сохранённым в \texttt{metadata.json} от предыдущего запуска.
% Файлы делятся на три группы: новые (отсутствующие в метаданных),
% изменённые (хеш не совпадает) и удалённые (в метаданных есть, на диске~--- нет).

% \textbf{Разделение пользовательского и машинного контента.}
% Каждый Markdown-файл может содержать два логических блока:
% исходный текст заметки и блок автоматически сгенерированных связей,
% отделённый специальным заголовком \texttt{LINK\_HEADER}
% (по умолчанию: \texttt{\#\# Related Connections}).
% При индексации в векторное хранилище передаётся только основной контент
% (до заголовка), чтобы искусственно добавленные ссылки не влияли на поиск.
% При записи новых связей метод \texttt{append\_links\_to\_file} выполняет идемпотентное
% слияние: уже существующие строки из секции связей вычитаются из набора добавляемых,
% и в файл записывается отсортированное объединение.

% \textbf{Построение словаря сущностей.}
% Для стратегий поиска, использующих сопоставление имён
% (\textit{strict} и \textit{combined}), \texttt{VaultManager} строит глобальный
% словарь \texttt{DocumentEntity} с помощью \texttt{build\_global\_entity\_dict}.
% Для каждого файла из его YAML-фронтматтера извлекается поле \texttt{aliases}
% (библиотека \texttt{python-frontmatter}).
% Это позволяет учитывать альтернативные наименования сущностей наряду с именем файла.

% % ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
% \subsubsection*{Разбивка на чанки и построение индексов}

% \textbf{Две стратегии разбиения текста.}
% Система поддерживает две стратегии чанкования, выбираемые параметром \texttt{splitter\_type}:

% \begin{itemize}
%     \item \textit{Рекурсивный посимвольный сплиттер} (\texttt{RecursiveCharacterTextSplitter},
%           LangChain). Разбивает текст иерархически по сепараторам
%           (\texttt{\textbackslash n\#~}, \texttt{\textbackslash n\#\#~}, \texttt{\textbackslash n\textbackslash n}, \texttt{.}, \texttt{\textbackslash n}~и т.д.)
%           до достижения целевого размера чанка (по умолчанию 3\,000~символов
%           при перекрытии 300~символов).
%           Стратегия сохраняет структуру Markdown-документа: разрывы по заголовкам
%           предпочтительнее разрывов внутри абзаца.

%     \item \textit{Оконный сплиттер по предложениям} (\texttt{SentenceWindowSplitter}).
%           Разбивает текст на предложения с помощью spaCy (\texttt{doc.sents}),
%           после чего формирует чанк из каждого предложения с заданным «окном» контекста
%           из соседних предложений (\texttt{window\_before}~=~1, \texttt{window\_after}~=~1 по умолчанию).
%           Такой подход даёт более точное позиционирование релевантного контекста
%           за счёт увеличения числа чанков и потенциального их перекрытия.
% \end{itemize}

% \textbf{Построение двух индексов: векторного и полнотекстового.}
% Для каждого чанка создаётся двойное представление:
% \begin{enumerate}
%     \item \textit{Плотный векторный эмбеддинг.} Вычисляется моделью
%           \texttt{BAAI/bge-m3} (Sentence-Transformers) в формате \texttt{bfloat16} на GPU.
%           Модель поддерживает русский и английский языки, что критически важно
%           для работы с многоязычными хранилищами.
%     \item \textit{Лемматизированный текст для BM25.} Каждый чанк обрабатывается
%           моделью spaCy (\texttt{ru\_core\_news\_sm} или \texttt{en\_core\_web\_sm}),
%           из которой извлекаются леммы всех алфавитных и числовых токенов в нижнем регистре.
%           На этом лемматизированном тексте строится FTS-индекс LanceDB,
%           использующий алгоритм BM25.
% \end{enumerate}

% Хранение обоих представлений в одной таблице LanceDB позволяет выполнять
% \textit{гибридный поиск}: параметр \texttt{vector\_weight}~$\in [0, 1]$
% управляет балансом между векторным (семантическим) и полнотекстовым (лексическим) поиском.
% При \texttt{vector\_weight}~$= 1.0$ используется только ANN-поиск;
% при \texttt{vector\_weight}~$= 0.0$~--- только BM25;
% при промежуточных значениях применяется \texttt{LinearCombinationReranker} LanceDB,
% объединяющий оценки двух методов линейной комбинацией.

% \textbf{Ленивая загрузка моделей и управление памятью GPU.}
% Модель spaCy загружается единожды на уровне экземпляра \texttt{VectorStore} (ленивая инициализация).
% Кросс-энкодер загружается методом \texttt{load\_reranker()} непосредственно
% перед этапом переранжирования и выгружается после его завершения
% (\texttt{unload\_reranker()}), освобождая память GPU для последующей загрузки LLM.
% Это принципиально для окружений с ограниченным объёмом видеопамяти,
% где одновременное размещение всех моделей невозможно.

% \textbf{FTS-индекс: отложенное построение.}
% FTS-индекс строится не инкрементально, а полностью перестраивается методом
% \texttt{rebuild\_fts\_index()} после добавления всех новых документов.
% Это связано с ограничением LanceDB: частичное обновление FTS-индекса
% при инкрементальных вставках может давать некорректные результаты,
% тогда как полное перестроение гарантирует консистентность.
% При использовании исключительно векторного поиска (\texttt{vector\_weight}~$=1.0$)
% перестроение FTS-индекса пропускается, что экономит время.

% % ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
% \subsubsection*{Стратегии поиска пар-кандидатов}

% \paragraph{Broad-стратегия (семантический поиск с переранжированием).}

% Для каждого нового чанка выполняется поиск $k$ ближайших соседей
% по базе (параметр \texttt{INITIAL\_RETRIEVAL\_K}~$=~15$ по умолчанию).
% Результаты из того же файла-источника отфильтровываются.

% Стратегия поддерживает два режима формирования запроса (\texttt{BroadQueryMode}):
% \begin{itemize}
%     \item \textit{chunk}~--- запрос формируется из содержимого самого чанка;
%     \item \textit{title\_summary}~--- запрос строится из заголовка файла
%           и первого абзаца его содержимого.
%           Режим \texttt{title\_summary} позволяет искать связанные документы
%           на уровне тематики всей заметки, а не отдельного фрагмента,
%           что снижает эффект «шума» от нерелевантных чанков.
%           При этом на каждый файл-источник отправляется только один запрос
%           вместо одного запроса на каждый чанк, что значительно ускоряет работу.
% \end{itemize}

% После получения кандидатов они группируются по файлу-цели.
% Далее для каждой группы все кандидатные чанки поступают на вход
% кросс-энкодеру (\texttt{CrossEncoder}), который вычисляет более точную оценку
% попарной связанности запроса и кандидата.
% Применяется потокобезопасный батчинг с блокировкой (\texttt{threading.Lock}),
% поскольку кросс-энкодер не является потокобезопасным.
% Результаты сортируются по убыванию оценки; в итоговый список включаются
% \textit{top-k} пар с оценкой выше порогового значения
% (\texttt{RERANKER\_TOP\_K}~$= 5$, \texttt{RERANKER\_THRESHOLD}~$= 0.5$).

% Для каждого файла-цели, прошедшего фильтр, создаётся объект \texttt{CandidatePair},
% в поле \texttt{target\_content} которого все прошедшие чанки
% конкатенируются через разделитель \texttt{"...\textbackslash n"}.
% Это позволяет передавать в LLM сразу несколько доказательств связи.

% \paragraph{Strict-стратегия (NLP-сопоставление сущностей).}

% Стратегия основана на поиске явных упоминаний имён заметок (и их псевдонимов)
% в тексте других заметок.
% Для этого используется \texttt{PhraseMatcher} из spaCy,
% настроенный на атрибут \texttt{LEMMA}: сравнение ведётся по леммам,
% что решает проблему словоизменения в русском языке
% (например, имя «Нейронная сеть» будет найдено в тексте «нейронной сети»).

% Паттерны строятся пакетно через \texttt{nlp.pipe(batch\_size=1000)},
% что существенно ускоряет инициализацию за счёт параллелизации обработки
% внутри spaCy. Для каждого псевдонима выполняется нормализация:
% замена символов «\_» и «-» на пробелы и приведение к нижнему регистру.

% При обнаружении совпадения извлекается контекстное окно из предложений
% вокруг найденного упоминания (по умолчанию~--- по одному предложению
% с каждой стороны). Оценка \texttt{reranker\_score} для строгих пар
% принудительно устанавливается равной 1.0~--- они считаются достоверно
% существующими связями и не фильтруются по порогу переранжирования.

% \textbf{Архитектурный компромисс}: строгая стратегия обеспечивает высокую точность
% (явное упоминание = высокая вероятность смысловой связи), но ограничена
% по полноте~--- она не может найти связи, не выраженные через явное упоминание имени.
% Именно поэтому предусмотрена стратегия \textit{combined}.

% \paragraph{Combined-стратегия (объединение с дедупликацией).}

% Запускает обе стратегии последовательно и объединяет результаты.
% Дедупликация реализована через MD5-хеш ключа
% \texttt{"\{source\_path\}|\{target\_path\}|\{target\_content\}"}.
% Результаты строгой стратегии добавляются первыми и сохраняют приоритет~---
% дубликаты, найденные широкой стратегией, отбрасываются.
% Таким образом, для пар с явным упоминанием используется более точный контекст
% из строгой стратегии, а не семантически похожий, но, возможно, менее точный
% контекст из широкой.

% % ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
% \subsubsection*{Классификация типа связи языковой моделью}

% \textbf{Группировка пар и формирование батчей.}
% Перед отправкой в LLM все \texttt{CandidatePair} группируются по уникальной
% паре \texttt{(source\_path, target\_path)} с помощью метода \texttt{\_group\_candidate\_pairs}.
% Для каждой такой пары отбираются не более $N$~($= 5$) наиболее релевантных сниппетов
% (по оценке кросс-энкодера), которые оформляются в объект \texttt{GroupedCandidatePair}.
% Это позволяет передавать LLM несколько фрагментов-свидетельств для одной связи,
% повышая качество классификации без увеличения числа запросов.

% Сгруппированные пары разбиваются на батчи фиксированного размера
% (\texttt{batch\_size}~$= 5$).
% В рамках одного запроса LLM классифицирует сразу несколько связей,
% что снижает накладные расходы на формирование контекста и обращение к API.

% \textbf{Промпт-инжиниринг.}
% Каждый запрос состоит из системного и пользовательского сообщений:
% \begin{itemize}
%     \item \textit{Системный промпт} содержит список допустимых типов связей
%           (конфигурируется в \texttt{config.json} хранилища)
%           и инструкции по формату ответа в виде JSON-объекта
%           с массивом \texttt{results}, где каждый элемент содержит
%           поля \texttt{id} (индекс в батче), \texttt{reasoning} (объяснение) и
%           \texttt{predicted\_type} (тип связи или \texttt{"no link"}).
%     \item \textit{Пользовательский промпт} содержит пронумерованные пары
%           «файл-источник~→ файл-цель» с аннотированными сниппетами контекста.
% \end{itemize}
% Температура генерации устанавливается равной 0.0 для детерминированного вывода,
% \texttt{top\_p}~$= 0.1$ для дополнительного ограничения стохастичности.

% \textbf{Параллельные запросы и управление конкуренцией.}
% Асинхронная классификация реализована на \texttt{asyncio}.
% Количество одновременных запросов ограничивается семафором (\texttt{asyncio.Semaphore})
% со значением \texttt{concurrency}. Для облачных API ($\texttt{use\_api} = \mathrm{True}$)
% этот параметр позволяет использовать параллелизм провайдера;
% для локальной модели на базе llama.cpp параллелизм принудительно равен 1,
% поскольку модель однопоточна.

% \textbf{Устойчивость к ошибкам и повторные попытки.}
% Для каждого батча предусмотрено до трёх повторных попыток с экспоненциальной задержкой
% ($2^{\text{attempt}}$ секунд). При окончательном сбое батч пропускается,
% а не прерывает весь процесс, что позволяет завершить классификацию
% в условиях нестабильного соединения или временных ошибок API.

% \textbf{Разбор ответа модели.}
% Ответ модели разбирается библиотекой \texttt{json\_repair},
% которая умеет восстанавливать синтаксически некорректный JSON~---
% распространённую проблему при работе с языковыми моделями,
% особенно локальными, не имеющими жёсткого контроля формата ответа.
% Дополнительно обрабатываются ответы с полем \texttt{"type": "thinking"},
% характерные для моделей с режимом расширенного рассуждения (например, Claude Sonnet).

% \textbf{Поддержка нескольких LLM-бэкендов.}
% Через единый интерфейс LangChain поддерживаются:
% локальный llama.cpp (через \texttt{ChatLlamaCpp} с поддержкой Vulkan/CUDA),
% OpenAI-совместимые эндпоинты (в том числе LM Studio для локального инференса),
% Google Gemini, Cerebras и Groq.
% Выбор провайдера осуществляется через переменные окружения \texttt{LLM\_PROVIDER}
% и \texttt{MODEL}, что позволяет переключаться между провайдерами без изменения кода.

% % ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
% \subsubsection*{Управление состоянием и контрольные точки}

% \textbf{Персистентность конфигурации.}
% При первом запуске гиперпараметры берутся из \texttt{config.py} и сохраняются
% в \texttt{config.json} внутри директории \texttt{.kg\_builder/}.
% При последующих запусках они восстанавливаются из этого файла,
% обеспечивая воспроизводимость: разные файлы одного хранилища
% гарантированно обрабатываются одинаковыми моделями и параметрами.
% Флаги \texttt{--fresh-start} и \texttt{--ignore-local-config} позволяют
% принудительно использовать текущие значения из \texttt{config.py}.

% \textbf{Автомат состояний конвейера.}
% \texttt{MetadataManager} поддерживает явный граф состояний (\texttt{RunStage}):
% \texttt{INIT} → \texttt{COLLECTING\_CANDIDATES} → \texttt{PENDING\_LLM\_PAIRS}
% → \texttt{CLASSIFYING\_LLM\_PAIRS} → \texttt{COMPLETED} (или \texttt{FAILED}).
% Текущее состояние сохраняется в \texttt{run\_state.json} вместе с детальными
% метаданными этапа.

% При следующем запуске \texttt{KnowledgeGraphBuilder} проверяет наличие незавершённых
% пар (\texttt{has\_pending\_pairs}). Если они есть~--- конвейер сразу переходит
% к этапу классификации, минуя сканирование и поиск.
% Это даёт существенную экономию при прерываниях на дорогостоящем LLM-этапе:
% повторный поиск кандидатов (эмбеддинг + кросс-энкодер) не выполняется.

% \textbf{Инкрементальные чекпоинты LLM.}
% После обработки каждого батча частичные предсказания сохраняются
% в \texttt{predictions\_partial.json} методом \texttt{save\_partial\_predictions}.
% При возобновлении уже обработанные пары исключаются из списка к обработке:
% ключ \texttt{"\{source\_path\}||\{target\_path\}"} сверяется с имеющимися
% предсказаниями, и только отсутствующие пары передаются в LLM.
% Дополнительно отслеживается числовой прогресс (\texttt{llm\_offset} / \texttt{llm\_total}),
% который отображается при возобновлении.

% \textbf{Персистентность промежуточных данных.}
% Все промежуточные артефакты сохраняются в директории \texttt{.kg\_builder/.out/}:
% \begin{itemize}
%     \item \texttt{candidates.json}~--- начальные кандидаты до переранжирования;
%     \item \texttt{reranked\_candidates.json}~--- кандидаты после переранжирования,
%           обогащённые результатами LLM (поля \texttt{llm\_type}, \texttt{llm\_reasoning}
%           дописываются после классификации);
%     \item \texttt{predictions\_partial.json}~--- инкрементальные предсказания LLM;
%     \item \texttt{run\_state.json}~--- текущее состояние автомата.
% \end{itemize}
% Наличие этих файлов позволяет проводить анализ качества промежуточных этапов
% независимо от финального результата.

% % ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
% \subsubsection*{Запись связей и форматирование}

% \texttt{ExportService} реализует три режима записи, выбираемых параметром \texttt{--save-mode}:

% \begin{itemize}
%     \item \textit{inplace}~--- связи вписываются непосредственно в исходные файлы
%           хранилища под заголовком \texttt{LINK\_HEADER}.
%           Операция идемпотентна: при повторном запуске дубликаты не добавляются.

%     \item \textit{json}~--- результаты экспортируются в JSON-файл
%           в формате \texttt{\{rel\_path: [link\_strings]\}}
%           без изменения исходных файлов.
%           Режим предназначен для интеграции с внешними системами или последующей ручной проверки.

%     \item \textit{export}~--- создаётся полная копия хранилища
%           (без директорий \texttt{.kg\_builder}, \texttt{.obsidian} и логов),
%           в которой предварительно очищаются все старые AI-связи
%           и вписываются новые. Исходное хранилище остаётся нетронутым.
%           Режим полезен при итеративных экспериментах с разными моделями или параметрами.
% \end{itemize}

% Формат строки ссылки конфигурируется шаблоном \texttt{link\_template}
% (по умолчанию~--- синтаксис Dataview:
% \texttt{- \{relation\_type\}:: [[\{target\_file\_name\}]]}).
% Dataview~--- популярный плагин Obsidian, поддерживающий запросы к метаданным заметок.
% Синтаксис \texttt{relation:: [[target]]} трактуется Dataview как типизированная связь,
% что позволяет строить граф с именованными рёбрами непосредственно в Obsidian.
% Этот же граф затем может быть экспортирован в Neo4j для использования
% в GraphRAG-конвейере.
